%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\dans{bm}{\chapter*{Introduction}}
\dans{m}{\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{}Introduction}}
%
%
\begin{bloc}{m}
Le calcul différentiel est une branche des mathématiques qui étudie les variations, principalement les variations instantanées des fonctions. L'étudier est instructif : on en apprendra beaucoup sur les fonctions, objet principal de ce document. 

On trouve des traces des concepts généraux du calcul différentiel aussi loin que chez les Égyptiens (environ 1820 av. J.-C.). Les Grecs Eudoxus (408–355 av. J.-C.) et Archimède (287–212 av. J.-C.) ont eux aussi utilisé ces concepts. Il revient cependant à Isaac Newton et à Gottfried Wilhelm Leibniz (17\ieme{} siècle) d'être reconnus comme les fondateurs\footnote{Les deux chercheurs ayant travaillé séparément, il y a eu une controverse à l'époque sur l'idée du véritable fondateur.} du calcul différentiel et intégral. À cette même époque, Pierre de Fermat décrivait la droite tangente comme la position limite de droites sécantes. Ce concept est grandement étudié dans le cours de calcul différentiel. C'est au 18\ieme{} siècle que Jean le Rond D'Alembert propose une approche moderne du calcul, basée sur le concept de limite et qu'Augustin-Louis Cauchy formule la définition classique de la dérivée, encore utilisée de nos jours. 

Quoique, historiquement, le calcul différentiel et le calcul intégral aient été développés en même temps, il est maintenant commun de les étudier l'un à la suite de l'autre. 

À l'aide du calcul différentiel, il est possible de résoudre des problèmes des domaines de la physique, de la biologie, de l'économie, etc. 

Voici des exemples d'applications qui sont résolues à l'aide du calcul différentiel.
\begin{enumerate} 
\item Déterminer le profit maximal.

\item Déterminer la vitesse et l'accélération d'un objet.

\item Donner la représentation graphique d'une fonction quelconque. 
\end{enumerate}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{b}[Introduction]
\begin{itemize}[<+- |alert@+>]
\item Le calcul différentiel est principalement l'étude des variations instantanées des fonctions. 

\item Fondement : Isaac Newton et Gottfried Wilhelm Leibniz (17\ieme siècle). 

Traces du calcul différentiel datant d'aussi loin que 1820 av. J.-C. (Égyptiens) en passant par Archimède (287–212 av. J.-C.). 

\item \alert<.->{Exemples de problèmes que nous allons résoudre :}
\begin{itemize}
\item Déterminer le profit maximal.

\item Déterminer la vitesse et l'accélération d'un objet.

\item Tracer le graphe d'une fonction quelconque. 

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{bloc}%b

